10 poemas de Charles Baudelaire que debes leer para evitar que tu corazón se marchite

 
 Hablar sobre los poemas de Charles Baudelaire es remitirse a un paisaje tortuoso y decadente. En sus poemas se reconocen los elementos de un tema romántico; el genio y el poeta son malditos para la sociedad por su bendición y capacidad de comunicarse con la naturaleza. Este don se paga con soledad y el sentimiento de la indiferencia, la incomprensión y la persecución. 
 De este modo, la persona que tiene una sensibilidad innata tendrá que vagar por el mundo, como lo hizo Baudelaire, quien se abandonó al vértigo del infierno, o mejor dicho, a la Tierra mundana. Él no nunca creyó formalmente en Dios, pero sí aceptó un poder superior que se escondía bajo la concepción de lo ideal . Ante su imposibilidad de alcanzar lo supremo, se dejó comer por los sentimientos de maldad que habitan en el mundo. “I magínese una inercia perpetua, determinada por un malestar perpetuo, con un odio profundo contra esta inercia y la imposibilidad absoluta de librarse de ella”  
 Para el poeta maldito, la vida es un aprendizaje a partir del sufrimiento y la desdicha. Este ser, que también es víctima de la feminidad terrible, está condenado a ser infeliz en este mundo  y lo único que le permite soportar el dolor es un consuelo divino. Por eso la figura del poeta es un santo, cuya vida en la Tierra es una larga y  tortuosa peregrinación , que debe de aceptar porque el dolor es el remedio a sus impurezas. 
 La palabra Spleen , pieza fundamental para su libro “Las flores del mal” (1857), designa un estado mental de profunda melancolía. El título del primer apartado de esta antología poética es  “Spleen et Idéal”,  de manera de contradicción o de palabras que se aniquilan la una a la otra. Con esta sencilla conjunción Baudelaire demuestra que el ideal, si pudiera ser alcanzado, sería el único y verdadero remedio para el spleen. Por consiguiente, el fracaso de ante el ideal provoca la terrible melancolía que azotó al poeta maldito que lo envolvió en las tinieblas hasta la muerte. 
  
 Los siguientes poemas son extraídos de “Las flores del mal”, para que de alguna manera, puedas exorcizar la maldad que llevas dentro antes de que se marchite tu alma. 
 – 
 “Reversibilidad” 
  
 “Ángel lleno de gozo, ¿sabes lo que es la angustia,  La culpa, la vergüenza, el hastío, los sollozos  Y los vagos terrores de esas horribles noches  Que al corazón oprimen cual papel aplastado?  Ángel lleno de gozo, ¿sabes lo que es la angustia?  
 Ángel de bondad lleno, ¿sabes lo que es el odio,  Las lágrimas de hiel y los puños crispados,  Cuando su infernal voz levanta la venganza  Ven capitán se erige de nuestras facultades?  Ángel de bondad lleno: ¿sabes lo que es el odio?  
 Ángel de salud lleno, ¿sabes lo que es la Fiebre,  Que a lo largo del muro del lechoso hospital,  Como los exiliados, marcha con pie cansino,  En pos del sol escaso y moviendo los labios?  Ángel de salud lleno, ¿sabes lo que es la Fiebre?  
 Ángel de beldad lleno, ¿sabes de las arrugas?  ¿Y el miedo a envejecer, y ese odioso tormento  De leer el secreto horror del sacrificio  En ojos donde un día los nuestros abrevaron?  Ángel de beldad lleno, ¿sabes de las arrugas?  
 ¡Ángel lleno de dicha, de luz y de alegría!  David agonizante curación pediría  A las emanaciones de tu cuerpo hechicero;  Pero de ti no imploro, ángel, sino plegarias,  ¡Ángel lleno de dicha, de luz y de alegría!”  
 – 
 “Destrucción”   “El demonio se agita a mi lado sin cesar; flota a mi alrededor cual aire impalpable;lo respiro, siento cómo quema mi pulmóny lo llena de un deseo eterno y culpable. A veces toma, conocedor de mi amor al arte,la forma de la más seductora mujer,y bajo especiales pretextos hipócritasacostumbra mi gusto a nefandos placeres. Así me conduce, lejos de la mirada de Dios,jadeante y destrozado de fatiga, al centrode las llanuras del hastío, profundas y desiertas, y lanza a mis ojos, llenos de confusión,sucias vestiduras, heridas abiertas,¡y el aderezo sangriento de la destrucción!” – 
 “Elevación” 
  
 “Por encima de estanques, por encima de valles,  De montañas y bosques, de mares y de nubes,  Más allá de los soles, más allá de los éteres,  Más allá del confín de estrelladas esferas,  
 Te desplazas, mi espíritu, con toda agilidad  Y como un nadador que se extasía en las olas,  Alegremente surcas la inmensidad profunda  Con voluptuosidad indecible y viril.  
 Escápate muy lejos de estos mórbidos miasmas,  Sube a purificarte al aire superior  Y apura, como un noble y divino licor,  La luz clara que inunda los límpidos espacios.  
 Detrás de los hastíos y los hondos pesares  Que abruman con su peso la neblinosa vida,  ¡Feliz aquel que puede con brioso aleteo  Lanzarse hacia los campos luminosos y calmos!  
 Aquel cuyas ideas, cual si fueran alondras,  Levantan hacia el cielo matutino su vuelo  -¡Que planea sobre todo, y sabe sin esfuerzo,  La lengua de las flores y de las cosas mudas!”  
 – 
 “Tristezas de la luna” 
   “Esta noche la luna sueña con más pereza,  Cual si fuera una bella hundida entre cojines  Que acaricia con mano discreta y ligerísima,  Antes de adormecerse, el contorno del seno.  
 Sobre el dorso de seda de deslizantes nubes,  Moribunda, se entrega a prolongados éxtasis,  Y pasea su mirada sobre visiones blancas,  Que ascienden al azul igual que floraciones.  
 Cuando sobre este globo, con languidez ociosa,  Ella deja rodar una furtiva lágrima,  Un piadoso poeta, enemigo del sueño,  
 De su mano en el hueco, coge la fría gota  como un fragmento de ópalo de irisados reflejos.  Y la guarda en su pecho, lejos del sol voraz”.  
 – 
 “Alegoría” 
  “Es hermosa mujer, de buena figura,que arrastra en el vino su cabellera.Las garras del amor, los venenos del garito,todo resbala y se embota en su piel de granito.Se ríe de la Muerte y desprecia la Lujuria,y ambas, que todo inmolan a su ferocidad,han respetado siempre en su juego salvaje,de ese cuerpo firme y derecho la ruda majestad. Anda como una diosa y reposa como una sultana;tiene por el placer una fe mahometana,y en sus brazos abiertos que llenan sus senosatrae con la mirada a toda la raza humana.Ella cree, ella sabe, ¡doncella infecunda!,necesaria no obstante a la marcha del mundo,que la belleza del cuerpo es sublime don,que de toda infamia asegura el perdón. Ignora el infierno igual que el purgatorio,y cuando llegue la hora de entrar en la noche negra,mirará de la Muerte el rostro,como un recién nacido, sin odio ni remordimiento”. – “La metamorfosis del vampiro”“La mujer nos decía con su boca de fresa,ondulante, acechante, entre sierpe y tigresa,los senos oprimidos a punto de estallar,estas palabras que ella dejaba resbalar:“Yo tengo el labio húmedo y conozco la cienciaque en el fondo del lecho diluye la conciencia.Enjuga todo llanto la gloria de mis senosque hacen reír a los viejos igual que a niños buenos.¡Y soy para quien sepa contemplarme sin velosla luna, y soy el sol, las estrellas, los cielos!Tan docta soy amando, queridos sabihondos,cuando un hombre aprisiono en mis brazos redondoso cuando a sus mordiscos abandono mi pecho,frágil y libertina a la vez, que en mi lecho,gustador del deleite que raya en frenesí,hasta los mismos ángeles se perdieron por mí.” Cuando toda la médula succionó de mis huesos,y sobre ella rendido quise darle mis besos,advertí que en sus flancos —todo fue en un momento—resbalaba un humor viscoso, purulento.Cerré entonces los ojos de frío y de terror,y al abrirlos de nuevo al vivo resplandor,junto a mí, y en lugar del maniquí gozadoque parecía haberse ya de sangre saciado,temblaba un esqueleto, produciendo un crujidocomo el de esa veleta que da un agrio chirrido,o el rótulo hecho trizas del umbral del infiernotremolando en el viento de una noche de invierno”. – 
 “La campana hendida” 
  
 “En las noches de invierno es amargo y es dulce  Escuchar, junto al fuego que palpita y humea,  Como se alzan muy lentos los recuerdos lejanos  Al son de carillones que suenan en la bruma.  
 ¡Feliz campana aquella de enérgica garganta  Que, pese a su vejez, conservada y alerta,  Con fidelidad lanza su grito religioso  Como un viejo soldado que vigila en su tienda!  
 Pero mi alma está hendida, y, cuando en sus hastíos,  Quiere poblar de cantos la frialdad nocturna,  Con frecuencia sucede que su cansada voz  
 Semeja al estertor de un herido olvidado  Junto a un lago de sangre, bajo un montón de muertos,  Que expira, sin moverse, entre esfuerzos inmensos”.  
 – 
 “El amor y el cráneo” 
  “Viñeta antiguaEl amor está sentado en el cráneode la Humanidad,y desde este trono, el profanode risa desvergonzada,sopla alegremente redondas pompasque suben en el aire,como para alcanzar los mundosen el corazón del éter. El globo luminoso y frágiltoma un gran impulso,estalla y exhala su alma delicada,como un sueño de oro. Y oigo el cráneo a cada burbujarogar y gemir:—Este juego feroz y ridículo,¿cuándo acabará? Pues lo que tu boca cruelesparce en el aire,monstruo asesino, es mi cerebro,¡mi sangre y mi carne!” – 
 “Las dos buenas hermanas” 
  
 “La Licencia y la Muerte son dos buenas muchachas,pródigas de sus besos y ricas en salud;su flanco siempre virgen y cubierto de hilachas,con la eterna labor que jamás dio a luz. Al poeta siniestro, enemigo del hogar,favorito del infierno, cortesano sin más,tumbas y lupanares le muestran tras su valladoun lecho que el remordimiento no frecuenta jamás. Y el ataúd y la alcoba con grandes blasfemiasnos ofrecen alternando como buenas hermanasterribles placeres y horribles deleites. ¿Cuándo quieres enterrarme, Vicio de brazos inmundos?Muerte, su rival en atractivos, ¿cuándo vendrása plantar tus negros cipreses sobre sus mirtos fétidos?”–“El enemigo” “Mi juventud no fue sino una tenebrosa borrasca, Atravesada aquí y allá por brillantes soles; El trueno y la lluvia han hecho tal desastre, Que restan en mi jardín muy pocos frutos bermejos. He aquí que he llegado al otoño de las ideas, Y que es preciso emplear la pala y los rastrillos Para acomodar de nuevo las tierras inundadas, Donde el agua orada hoyos grandes como tumbas. Y ¿quién sabe si las flores nuevas con que sueñoEncontrarán en este suelo lavado como una playaEl místico alimento que haría su vigor? — ¡Oh, dolor! ¡Oh, dolor! ¡El Tiempo devora la vida, Y el oscuro Enemigo que nos roe el corazón Con la sangre que perdemos crece y se fortifica!” – Para complementar estos poemas de Baudelaire, debes revisar los mejores versos de los poetas malditos. 
 *** 
 Te puede interesar: 
 9 razones para leer borracho al último poeta maldito: Charles Bukowski Instrucciones para convertirte en un poeta maldito